---
title: 方程习题 I
tags:
  - 不动点
  - 傅里叶变换
  - 微分方程
id: 272
categories:
  - 数学题集
date: 2016-10-03 20:50:02
---

> Q:求解傅里叶变换的不动点,即求解积分方程
> $$f(x) = \mathfrak{F}(f(x)) = \int_{ - \infty }^\infty  {f(\xi ){e^{ - 2\pi ix\xi }}d\xi } $$

考虑矩阵方程 ${F^4} = I$, 取
$$F=\left( {\begin{array}{cccc}
1&1&1&1 \\
1&-i&-1&i\\
1&-1&1&1 \\
1&i&-1&-i\\
\end{array}} \right)$$

那么存在`$\displaystyle \frac{f}{4}F = ({f_1},{f_i},{f_{ - 1}},{f_{ - i}})$` 使得 `$\mathfrak{F}({f_1},{f_i},{f_{ - 1}},{f_{ - i}}) = ({f_1},i{f_i}, - {f_{ - 1}}, - i{f_{ - i}})$` ,所以对于任意函数 $g(x)$, 有

$${f_1} = \frac{1}{4}\left( {1 + \mathfrak{F} + {\mathfrak{F}^2} + {\mathfrak{F}^3}} \right)g\left( x \right)$$

使得 $\mathfrak{F}({f_1}(x)) = {f_1}(x)$

<!--more-->

```Mathematica
(*举个例子*)
g=E^(-x^2);
g1=FourierTransform[g,x,t1];
g2=FourierTransform[g1,t1,x];
g3=FourierTransform[g2,x,t1];
(g+g1+g2+g3)/4/.t1-&gt;x</pre>
```

取 $\displaystyle g(x) = {e^{ - x^2}} \Rightarrow f(x) = \frac{\sqrt 2 }{4}(\sqrt 2 {e^{-x^2}} + {e^{-\frac{x^2}{4}}})$

其他常见的解有:

```$$\left\{
{{e^{ - \frac{{x^2}}{2}}},\frac{1}{{\sqrt[4]{x^2}}},{\text{sech}}\left( {\sqrt {\frac{\pi }{2}} x} \right)}
\right.$$

---

> 求解函数方程$f(x + y) = f(x)g(y) + f(y)g(x)$

该方程本质上只有如下三种解

$$\left\{ \begin{aligned}
f(x) & = kx{e^{rx}},&g(x) & = {e^{rx}}\\
f(x) & = k{e^{rx}}\sin (sx),&g(x) & = {e^{rx}}\cos (sx)\\
f(x) & = k{e^{rx}}\sinh (sx),&g(x) & = {e^{rx}}\cosh (sx)\\
\end{aligned} \right.$$

证明见 [StackExange-Mathematic](http://math.stackexchange.com/questions/444517/about-the-addition-formula-fxy-fxgyfygx/623551)

---

> 求解函数方程$f(x + y + z) = f(x)g(y) + f(y)g(z) + f(z)g(x)$

$$\begin{aligned}
{f(x + y + z) - f(x)g(y) - f(y)g(z) - f(z)g(x)}& = 0 \\
{f'(x + y + z) - f'(x)g(y) - f(z)g'(x)}& = 0 \\
{f{''}(x + y + z) - f'(z)g'(x)}& = 0 \\
{f{'''}(x + y + z)}& = 0 \\
{f{''}( \cdot )}& = {{c_1}} \\
{f'(z)}& = {{c_1}z + {c_2}} \\
{{c_1}}& = {({c_1}z + {c_2})g'(x)} \\
0& = {{c_1}g'(x)}
\end {aligned} $$

假如$g$不是个常函数

$$\begin{aligned}
{c_1}& = 0 \\
{f{''}( \cdot )}& = 0 \\
{f(x)}& = {{c_2}x + {c_3}} \\
{{c_2}}& = {{c_2}g(y) + ({c_2}z + {c_3})g'(x)} \\
0& = {{c_2}g'(y)} \\
{{c_2}}& = 0 \\
{f(x)}& = {{c_3}}
\end{aligned} $$

那么f就是常函数,f是常函数g只能是常函数,矛盾

所以设g是常函数,此时假设f不是常函数

$$\begin{aligned}
g'(x)& = 0 \\
c_1& = 0 \\
f{''}( \cdot )& = 0 \\
f(x)& = {c_2}x + {c_3} \\
c_2& = {{c_2}g(y) + ({c_2}z + {c_3})g'(x)} \\
g( \cdot )& = 1 \\
f(0 + 0 + 0)& = {3f(0)} \\
f(0)& = 0 \\
f(x) & = {c_2}x
\end{aligned}$$

综上所述,原方程只有如下两个非平凡解

$$\left\{ \begin{aligned}
f(x) &= cx,&g(x) &= 1\\
f(x) &= k,&g(x) &= 1/3\\
\end{aligned} \right.$$

* * *

> 求解微分方程:
> 
> 
> $$\left\{ \begin{aligned}
> 
> &\text{d}y(x) = \sin (y(x)){\text{d}}x\\
> 
> &y(0) = 1\\
> 
> \end{aligned} \right.$$
OK,我知道这是道水题

$$\begin{aligned}
\frac{{{\text{d}}y\left( x \right)}}{{{\text{d}}x}} & = \sin \left( {y\left( x \right)} \right)\\
\csc \left( {y\left( x \right)} \right)\frac{{{\text{d}}y\left( x \right)}}{{{\text{d}}x}} & = 1\\
\int {\csc \left( {y\left( x \right)} \right){\text{d}}y\left( x \right)} & = \int {1{\text{d}}x}\\
- \log \left( {\cos \left( {\frac{{y\left( x \right)}}{2}} \right)} \right) + \log \left( {\sin \left( {\frac{{y\left( x \right)}}{2}} \right)} \right) & = x + {c_1}\\
y\left( x \right) & = 2{\cot ^{ - 1}}\left( {{{\text{e}}^{ - x - {c_1}}}} \right)\\
y(x) & = 2ArcCot\left[ {{{\text{e}}^{ - x}}\cot \frac{1}{2}} \right]\\
\end{aligned}$$

写个代码顺便把其他情况全部解出来吧:
<pre class="lang:mathematica decode:true ">tri={Sin,Cos,Tan,Cot,Sec,Csc};
funs=(y^$$Prime])[x]==#[y[x]]&/@tri;
Quiet@DSolve[#,{y[x]},x]&/@funs//TableForm</pre>
写成公式就是:

$$
\begin{aligned}
y'(x) = \sin (y(x)) &\Rightarrow y(x) = 2\operatorname{arccot} {e^{ - C - x}} \\
y'(x) = \cos (y(x)) &\Rightarrow y(x) = 2\arctan \tanh \frac{{C + x}}{2} \\
y'(x) = \tan (y(x)) &\Rightarrow y(x) = \arcsin {e^{C + x}}\\
y'(x) = \cot (y(x)) &\Rightarrow y(x) = \pm \arccos {e^{ - C - x}}\\
y'(x) = \sec (y(x)) &\Rightarrow y(x) = \arcsin (C + x) \\
y'(x) = \csc (y(x)) &\Rightarrow y(x) = \pm \arccos ( - C - x)
\end{aligned}
$$
```